# Conclusion

Je suis contente de mes activités à Useweb, il reste cependant des problèmes dans mon travail qui sont inhérents au type d'entreprise dans laquelle je suis, à savoir une agence web.

Si nous revenons sur l'exemple des spécifications fonctionnelles et techniques qui sont très partielles, dans plusieurs projets cela aurait pu rendre les processus bien plus simples, notamment concernant les relations avec le client. Il arrive assez souvent qu'on ne sache plus exactement ce qui était demandé sur des petites fonctionnalités, alors que le client réclame des aspects qui n'étaient souvent pas présents dans les demandes d'origine. Comme il n'est pas possible de lui opposer un cahier des charges rédigé, on finit par accéder à sa demande.

Un autre problème est la pression temporelle qui est responsable indirectement et en partie du problème précédent mais qui génère également le fait que les projets sont expédiés. Ainsi, il est rare que nous ayons le temps de faire les finitions nécessaires sur chaque projet et nous laissons parfois un projet dans un état dont je ne suis pas fière, en abandonnant des aspects comme l'open-graph ou les microdatas. C'est également vrai pour l'éco-conception qui est plus une posture qu'une réalité actuellement.

Pour finir les problèmes sont également liés à l'abandon des projets à long terme où nous ne prenons pas le temps de mettre à jour les projets pour les maintenir dans le temps, ce qui pose des problèmes de compatibilité assez rapidement alors qu'il serait simple de prendre une partie de notre temps pour garder à jour les projets. Mais pour cela, il nous faudrait également faire des tests pour anticiper le fait qu'un projet mis à jour voit certaines de ses fonctionnalités impactées sans que nous en soyons conscients. La solution actuelle, où nous ne faisons que très peu de tests en laissant les projets sur de vieilles versions de certains frameworks, arrive à tenir sans pour autant être satisfaisante.

Avec le temps et en parlant avec mes collègues, j'ai pu comprendre quels sont ces problèmes et d'où ils proviennent. Cela a fini par porter et nous commençons à mettre en place de timides tests sur les plus gros projets afin de tenir ceux-ci à long-terme, ce qui pourrait soulager une partie des tensions qui pèsent sur nous. Je peux espérer que devant des résultats positifs avec ces changements, nous pourrions envisager d'autres changements comme celui de prendre plus de temps pour chaque projet, bien qu'il reste un rempart important, celui de l'argent. Une agence web comme la nôtre effectue des projets qui sont petits ou moyens et pour être rentable, il faut les accumuler ce qui nous pousse à avoir ce comportement. Il faudrait donc changer certains processus afin de rendre les choses plus efficientes.

On pourrait imaginer des réunions enregistrées pour garder les propos du client, un développement lancé en amont sur des fonctionnalités très importantes et bien identifiées tout en rédigeant des spécifications fonctionnelles en parallèle qui seront validées à chaque sprint par le client qui pourrait être inclus de manière plus présente dans le processus de création. Le client serait invité à consulter le projet en recette afin de faire des retours qui seront établis comme des axes d'amélioration et priorisés pour obtenir un projet qui lui correspondrait bien plus. Et l'on pourrait aussi reconsidérer les méthodes de communication utilisées en ayant des retours de réunion clairs et validés par tous les partis. Le but étant de mieux comprendre et mieux analyser les besoins clients afin de réaliser des projets de façon plus posée et efficiente.
